% Created 2015-05-01 ven. 13:19
\documentclass{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\usepackage{minted}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[frenchb, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathtools}
\date{}
\title{Formulaire de maths}
\hypersetup{
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)}}
\begin{document}

\maketitle


\section{Théorie des ensembles}
\label{sec-1}

Ensemble: collection d'objets appelés éléments\\

$x$ appartient à l'ensemble $E$ : $x \in E$ \\

$x$ n'appartient pas à l'ensemble $E$: $x \notin E$ \\

$A \subset B$ si et seulement si $\forall x, x \in A \Rigtarrow x \in B$ \\

$\mathcal{P}(E)$ : ensemble des parties de $E$ (ensemble des ensemble de $E$) \\

singleton: partie / ensemble à un seul élément \\

$\emptyset$ : partie / ensemble vide, $\forall E, \emptyset \subset E$ \\

cardinalités des ensembles: nombre des éléments de l'ensemble \\

Notation: $|A| |\emptyset| = 0 \{|\emptyset|\} = 1$ si $|A| = n |\mathcal{P}(A)|=2^{n}$ \\

$A \cup B = \{x | x \in A \lor x \in B \}$ (union) \\

$A \cap B = \{x | x \in A \land x \in B \}$ (intersection) \\

$\overline{\rm A} = \{x \in E | x \notin A \}$ (complémentaire) \\

$A \cup A = E$ \\

$A \cap \overline{\rm A} = \emptyset$ \\

$A$ et $B$ disjoints si et seulement si $A \cap B = \emptyset$ \\

$A \ B = \{x \in A et x \not\in B\}$ (différence) \\

$\cap$ et $\cup$ sont commutatives \\

$\cap$ et $\cup$ sont associatices \\

$\cup$ et $\cap$ sont idempotentes \\

$(\forall A, A \cap A = A, A \cup A = A)$ \\

Elements neutre: \\

$\cap$ : $E$ (si $E$ est l'"univers") $\forall A, A \cap E = A$ \\

$\cup : \emptyset \forall A, A \cup \emptyset = A$ \\

$\ : \emptyset \forall A, A \ \emptyset = A$ \\

\section{Relations d'ensembles}
\label{sec-2}

relations entre deux ensembles: une relation $R$ sur 2 ensembles $A$ et $B$ permet de déterminer $\forall a \in A, \forall b \in B$ si $A$ est une relation par $R$ avec $B$ \\

$R(a, b)$: ensemble des courbes $(a,b)$ représnetant le fait que $a$ est en relation avec $b$ par une relation $R$ sur un ensemble $E$ \\

L'ensemble des couples $(a,b)$ s'appelle le graphe de relations (GR) \\

Si deux relations ont même GR  on dit qu'ils sont égaux \\

relation en compréhension: définition explicité (avec propriété) \\

relation en extension: énuméré l'ensemble \\

Diagramme sagittal: représentation d'une relation avec un graphe où les sommets sont les éléments de $E$. Flèche entre deux sommets lorsqu'il y a relation par $R$ \\

Diagramme cartésien: représentation d'une relation avec une matrice carrée de taille $|E|$ tel que on "noircit" les cases qui représentent les couples du GR \\

Une relation $R$ est:
\begin{itemize}
\item symmétrique si et seulement si $\forall x,y R(x,y) \Rightarrow R(y,x)$
\item transitive si et seulement si $\forall x, y, z R(x, y) \land R(y, z) \Rightarrow R(x, z)$
\item réflèxives si et seulement si $\forall x, R(x, x)$
\item antisymmétrique si et seulement si $\forall x, y, R(x, y) \land R(y, x) \Rightarrow x = y$
\end{itemize}

relation d'équivalence: relation réflexive, symmétrique et transitive \\

classe d'équivalence: classe d'un élément $x \in E$ (muni d'une relation $R$) l'ensemble de tout les $y \in E$ tel que $R(x, y)$ \\

Les classes d'équivalences forment une partition de $E$. \\

$Part(E)$: partition de $E$ = ensemble des parties non-vides de $E$ tel que
\begin{itemize}
\item $\forall x \in E, x \in$ partie non vide de $E$
\item $\forall E_1, E_2 \in Part(E), E_1 \cap E_2 = \emptyset$
\end{itemize}

$\bigcup_{i \in Part(E)} = E, \forall c_i, c_j \in Part(E), c_i \cap c_j = \emptyset$ \\

relation d'ordre: relation réflexive, antisymmétrique et transitive \\

ensemble ordonné: ensemble $E$ muni d'une relation d'ordre (Ex: $(\mathbb{N}, \geq)$) \\

ensemble totalement ordonné si $\forall x, y \in E, R(y, x)$ avec $R$ la relation d'ordre sur $E$. (Ex: $(\{1,2,3,4\}, \geq)$) \\

diagramme de Haase: représenter une relation d'ordre avec un graphe sans les boucles et sans les flèches relatives à la transitivité. \\

$\rightarrow$ diagramme est une chaîne pour un ensemble totalement ordonné \\

\section{Combinatoire}
\label{sec-3}

principe des choix successifs:
on effecture n choix successifs avec
\begin{itemize}
\item $k_1$ possibilités pour le choix 1
\item $k_2$ possibilités pour le choix 2
\end{itemize}
\ldots{}
\begin{itemize}
\item $k_n$ possibilités pour le choix n
\end{itemize}
il y a $k_1 * k_2 * ... * k_n$ possibilités \\

$A * B = \{(x, y), x \in A$ et $y \in B\}$ \\
$|A * B| = |A| * |B|$ \\
$|A \cup B| = |A| + |B| - |A \cap B|$ \\
$|A \ B| = |A| - |A \cap B|$ \\

soient $m,n \in N$ tel que $n \leq m$, un arrangement de $n$ éléments distincts d'un ensemble dont la cardinalité est égale à $m$ \\

\{(m-n)!\} = \$ nombre d'arrangements par un m et un n données. (L'ordre est important, pas de répétitions) \\

Soit $E$ un ensemble de $n$ objets, on appelle permutation tout liste ordonnée de $n$ objets. $P_n = n!$ \\

Une combinaison de $k$ éléments parmi $n$ éléments est un sous-ensemble de cardinalité $k$ d'un ensemble de cardinalité $n$.

Le nombre de combinaisons distincts de $k$ éléments parmi $n$ est $C^k_n$ ou $\binom{n}k} = \frac{n!}{(n-k)!k!}$ \\

Combinaisons avec remise, pas d'ordre $k$ objets parmi $n$ et répétitions possibles.\\
Le nombre de combinaisons de $k$ objets parmi $n$ avec remise est égale à: $C^k_{n+k-1} = \frac{(n+k-1)!}{k!(n-1)!}$ \\

Symétrie de combinaison: $C^k_n = C^{n-k}_{n}$ \\

Principe de Dirichelt (ou principe des tiroirs)\\
Si $n$ objets rangés dans $m$ tiroirs avec $n > m$ alors au moins un des tiroirs contient strictement plus qu'un objet. \\

\$A$^{\text{n}}_{\text{m}}$ = \frac{m!}L'ensemble des couples $(a, f(a))$ peut-être vu comme le GR d'une relation ayant comme particularité que l'ensemble des $b \in E$ en relation avec un $a \in A$ précis est soit un singleton, soit vide. \\

\section{Fonctions}
\label{sec-4}

($A$ ensemble de départ et $B$ est un ensemble d'arrivée) \\

Le sous-ensemble de $A$ formé des éléments de $A$ qui sont en relation avec un élément de $B$ forme le domaine de définition. \\

Les images des éléments de $A$ forment un sous-ensemble de $B$, noté $f(A)$ (par convention $f(vide) = vide$) \\

Une application d'un ensemble $A$ vers un ensemble $B$ est une fonction où le domaine de définition est $A$. \\

Les fonctions d'un ensemble $A$ vers un ensemble $B$ forment un ensemble. \\

Les applications d'un ensemble $A$ vers un enemble $B$ forment un ensemble. \\

On notera $B^A$. \\

On dit que deux fonctions $f$ et $g$ sont égales si et seulement si $\forallx, f(x) \Rightarrow g(x)$

Si $A$ est défini en extension, une application peut-être défini par une table de valeur \\

injective: application de l'ensemble $A$ vers l'ensemble $B$ ne prend jamais deux fois la même valeur \\
surjectif: application de l'ensemble $A$ vers l'ensemble $B$ prend tout les éléments de $B$ ($\forall y \in B, \exists x \in A$ tel que $f(x) = y$) \\
bijectif: application injective et surjective, on dit aussi que $f$ met les ensemble $A$ et $B$ en bijection \\

\section{Probabilités}
\label{sec-5}

univers = $\Omega$ = ensemble des éventualités (résultats possibles) d'une expérience aléatoire \\

évènement = partie de $\Omega$ \\

$\emptyset$ = evenement impossible \\

$A \cup B$ = évènement "$A$ ou $B$" \\

$\Omega$ = évènement certain \\

$A \cap B$ est l'évènement "$A$ et $B$" \\

si $A \cap B = \emptyset$ alors $A$ et $B$ sont incompatibles ou disjoints \\

$\overline{\rm A}$ = évènement contaire de $A$ \\

On définit une loi de probabilité $p$ sur \$$\Omega$ = \{w$_{\text{1}}$; w$_{\text{2}}$; \ldots{}; w$_{\text{n}}$ \} en associant chaque $w_i$ un nombre réel $p_i$ tel que \$$\forall$ i $\in$ \{1, 2, \ldots{}, n\} \\

$0 \leq p_i \leq 1$ et \$ $\sum$$_{\text{i}}$ p$_{\text{i}}$ = 1\$ \\

$p_i$ est la probabilité de l'évènement $w_i$ \\

$p_i = p(w_i)$ \\

Pour tout évènement \$A = \{a$_{\text{1}}$; a$_{\text{2}}$; \ldots{}; a$_{\text{k$\backslash$}}$\}, la probabilité $A$ est p(A) = p(a$_{\text{1}}$) + p(a$_{\text{2}}$) + \ldots{} + p(a$_{\text{k}}$)\$ \\

Pour tout évènement $A$ alors \$p(A) $\in$ [0; 1] \$\\

$\overline{\rm A}$ étant le contraire de $A$ alors $p(\overline{\rm A}) = 1 - p(A)$ \\

si $A$ et $B$ quelconques alors $p(A \cup B) = p(A) + p(B) - p(A \cap B)$ \\

si $A$ et $B$ disjoints alors $p(A \cup B) = p(A) + p(B)$ \\

si $A \subset B$ $p(A) \leq p(B)$ \\

si $A_1, A_2, ..., A_k$ deux à deux disjoints: $p(A_1 \cup A_2 \cup A_3 \cup ... \cup A_k) = p(A_1) + p(A_2) + ... + p(A_k)$ \\

si toutes éventualités ont la même probabilité, la probabilité de chacune est: \\

$p = \frac{1}{card(\Omega)}$ (éventualités équiprobable) \\

Pour tout évènement $A$ on a $p(A) = \frac{card(A)}{card(\Omega)}$ \\

Si expérience aléatoire $\Rightarrow$ \$$\exists$! loi de probabilité où tout les probabilités élémentaire sont = $\forall
i \in \{1, ..., n\}, p_i = \frac{1}{n}$ \\

Pour $q$ nombre de choix, $p = \frac{nbChoix_1!nbChoix_2!,...,nbChoix_q!}{n!}$ \\

Variable aléatoire : application $X$ de l'univers $\Omega$ dans un ensemble $\Omega^\prime$
Si $\Omega^\prime = \mathbb{R}$ alors la variaable aléatoire est numérique \\

On détermine la loi de probabilité d'une variable aléatoire $X$, en donnant les probabilités \$p(X = x$_{\text{i}}$) $\forall$ x$_{\text{i}}$ $\in$
X ($\sum$ p(x$_{\text{i}}$) = 1) \\

Si $A \subset B \Rightarrow A$ entraîne $B \Rightarrow p(B) = p(A) + p(B-A) \Rightarrow A \ B = \emptyset$ \\

Si variable aléatoire numérique
\begin{itemize}
\item espérance mathématique de $X$ (ou moyenne)
\end{itemize}
$E(X) = x_1 p(X=x_1) + ... + x_n p(X = x_n)$ c'est à dire $E(X) = \sum^{i=n}_{i=1} x_i p(X = x_i)$
\begin{itemize}
\item variance de $X$ est le nombre réel (positif)
\end{itemize}
$V(X) = [x_1 - E(X)]^2 p(x = x_1) + ... + [x_n - E(X)]^2 p(X = x_n)$ \\
c'est à dire \$V(X) = $\sum$[x$_{\text{i}}$ - E(X)]$^{\text{2}}$ p(X = x$_{\text{i}}$)$\\
V(X) = \sum (x_i)^2 p(X = x_i) _ [E(X)]^2$ \\

écart type de $X$ (nombre réel positif) : $\sigma(X) = \sqrt{V(X)}$


\$p$_{\text{B}}$(A) = \$ probabilité de $A$ sachant $B$ \\

$p(A \cap B) = p_B(A) p(B)$ \\

$p_B(A) = \frac{p(A \cap B)}{p(B)}$ avec $p(B) \neq 0$ \\

$A$ et $B$ indépendants si $p(A \cap B) = p(A) p(B)$ \\

Deux variables aléatoires sont indépendants si pour tout $i$ et pour tout $j$, les événements $(X = x_i)$ et $(Y = y_i)$
sont indépendants. \\

Epreuve de Bernouilli: deux résultats $A$ : $p$ et $\overhead{\rm A}$ : $1 - p$ \\

Schéma de Bernouilli : répétition de $n$ fois de façon indépendante d'une épreuve de Bernouilli \\

Loi binomiale : $p(X = k) = \binom{n}{k}$ $\cdot$ p$^{\text{k}}$ $\cdot$ (1 - p)$^{\text{n-k}}$\\
= Loi de probabilité de la variable aléatoire $X$ égale au nombrre de résultat $A$ obtenus de paramètre $n$ et $p$ = probabilité
d'obtenir $k$ fois $A$ et donc $n - k$ fois $\overhead{\rm A}$

Esperance est alors $E(X) = n\cdot p$ \\

Variance est $V(X) = n \cdot p(1-p)$ \\
% Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)
\end{document}
